\documentclass{article}


\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=1.5cm,bottom=2cm,includeheadfoot,a4paper]{geometry}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{marginnote}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}

\geometry{a4paper}
\linespread{1.1}
\frenchspacing
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\title{
	Projektowanie i programowanie obiektowe \\
	\Huge{Klasy i metody abstracyjne}
}
\author{mgr inż. Krzysztof Rewak}
\date{\today}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\section{Klasy i metody abstracyjne w programowaniu obiektowym}
	Należy uruchomić w dowolnym środowisku załączony program z katalogu \texttt{lab09}. Programy w obu językach wykonują dokładnie to samo zadanie.
	
	\subsection{Java}
	W katalogu \texttt{lab09/java} znajduje się kod źródłowy aplikacji podzielonej na pakiety. Należy zbudować, skompilować i uruchomić projekt w dowolny sposób. Zalecane jest środowisko IntelliJ IDEA (dostępne dla studentów za darmo).
	
	\subsection{PHP}
	W katalogu \texttt{lab09/php} znajduje się kod źródłowy aplikacji wymagającej autoloadera. Należy uruchomić komendę \texttt{composer install}, aby utworzyć katalog \texttt{vendor} z wymaganymi plikami. Aplikację uruchamia się poprzez polecenie \texttt{php index.php} w głównym katalogu. Zalecane jest środowisko PHPStorm (dostępne dla studentów za darmo).
	
	\subsection{Pytania do zadania}
	Należy odpowiedzieć na następujące pytania dotyczące klas abstrakcyjnych:
	\begin{itemize}
		\item czym jest klasa abstrakcyjna?
		\item czy można utworzyć klasę \texttt{final abstract class Zoo}?
		\item czy klasa abstrakcyjna może implementować interfejs?
		\item czym jest polimorfizm?
	\end{itemize}
	
	A także dotyczące metod abstrakcyjnych:
	
	\begin{itemize}
		\item czym jest metoda abstrakcyjna?
		\item czym się różni wymuszenie implementacji metody poprzez dziedziczenie metody abstrakcyjnej a poprzez implementację interfejsu?
	\end{itemize}
	
	Czy abstrakcja metod i klas jest ze sobą powiązana?

	\section{Zadanie programistyczne}
	Należy rozszerzyć program:
	
	\begin{itemize}
		\item zoo będzie posiadało więcej zwierząt: lwy, tygrysy, słonie, żyrafy, szympansy, rezusy, delfiny, pingwiny, wampiry, jeżozwierze, gekony, piranie, mrówkojady i rekiny; zaleca się zgrupowanie ich w mięsożerne, roślniożerne lub wszystkożerne, ale pozostawienie dodatkowej opcji na typowe dla jednego gatunku upodobania;
		\item każde zwierzę powinno mieć ustalone odgórnie dla gatunku ramy czasu snu;
		\item pożywienie powinno być rozumiane jako obiekty nowej klasy zamiast stringów jak jest to zaimplementowane teraz; zalecane jest wyjście od abstrakcyjnej klasy jedzenia, a następnie dziedziczenie w dół semantycznie;
		\item pracownik zoo powiniem posiadać harmonogram karmienia zwierząt: o ósmej będzie chodził z mięsem, o dziewiątej z warzywami, itp. - pod warunkiem, że dane zwierzęta wówczas nie śpią!
	\end{itemize}
	
	Plik z programem należy dołączyć do repozytorium Git. Zalecane jest uporządkowanie zadań w odpowiadającym im katalogach.

\end{document}